【爆煲】金融時報：中國官員承認存在統計虛假數據問題

【爆煲】金融時報：中國官員承認存在統計虛假數據問題
Back留名

大陸佬戴綠帽 25分鐘
中國國家統計局局長在《人民日報》發表文章承認，一些地方統計造假、弄虛作假時有發生，違反統計法律法規。

英國《金融時報》 吳佳柏 上海報道

中國最高統計官員承認該國存在經濟數據造假問題，承諾嚴懲相關責任人。人們普遍懷疑中國官方數字往往未能反映真實經濟狀況，這下子得到了證實。

「當前，一些地方統計造假、弄虛作假時有發生，違反統計法律法規，」中國國家統計局局長寧吉喆週四在中共機關報《人民日報》的一篇專欄文章中寫道。

外國經濟學家和投資者長期以來一直對中國的經濟數據表示懷疑。尤其值得一提的是對國內生產總值(GDP)數字的顧慮。與他國相比，中國每季度經通脹調整後的GDP增速非常穩定，儘管名義GDP數字表現出可觀的波動性。中國國家統計局已否認了關於它操縱通脹數據以熨平整體增長數字的指控。

今年1月，中國反腐監督部門宣佈，寧吉喆的前任、時任國家統計局局長的王保安接受調查。該部門未詳細說明這一調查是否與數據造假有關。

10月份，由中國國家主席習近平領導的一個極具影響力的中共專責小組發佈了政策指引，要求通過嚴懲弄虛作假行為等辦法來「提高統計數據真實性」。寧吉喆在上述專欄文章中稱贊了中國國家統計局在落實這些要求方面取得的成績。

寧吉喆寫道：「嚴肅懲治統計造假、弄虛作假行為，有利於維護法治，有利於維護黨和政府的公信力。」

對數據造假的懷疑延伸到經濟統計領域之外。陝西師範大學的史耀疆在學術期刊《中國季刊》(China Quarterly)最新一期中論稱，那些表面上顯示3000萬到6000萬「女孩消失」（據推測是獨生子女政策、選擇性墮胎和傳統上偏愛男性後代導致的結果）的人口統計數字，實際上源自地方官員對生育情況的瞞報。

外界很可能會以懷疑的眼光，看待寧吉喆改善數據質量努力的某些方面。他的文章呼籲，「切實加強黨對統計法治工作的領導」，還表示「黨的領導是做好統計法治工作的根本」。
懷疑中國統計數據的人一直論稱，對統計整理工作加以政治干預不是解決方案，而是問題所在。中共官員尤其是地方官員的考核標準，基本上仍是他們能否完成或超越經濟增長目標。多年來，各省份的GDP數字之和遠遠高於全國GDP。最近幾年，中共已採取試探性舉措，來降低經濟增長目標在幹部業績考核中的比重，但幹部們仍有很強的動機拼經濟。

要求強化黨在統計工作中的作用，這呼應了國企改革領域的類似呼聲。在國企改革領域，領導人們表示，必須把加強對國企的政治控制擺在這項改革的核心。該領域的批評者同樣表示，改善國企業績需要的是減少對企業管理的政治干預，而不是加強幹預。

不過，並不是所有對中國統計工作的批評都是對的。美國對衝基金經理凱爾‧巴斯(Kyle Bass)今年曾表示中國外匯儲備被多估了大約1萬億美元，經濟學家大多對這一說法持否定態度。

譯者/何黎

old news is so 唔識串

唔報大就俾人即時斬頭
報大數就可以拖多幾年

今日先知？

old news

大新聞

人有多大膽

冇假數據先至算係新聞

牙

越快冚家剷

年年都達標，保七保八你估流架